\section{Einleitung}

Das Nutzungsverhalten des Internets hat sich in den letzten Jahren sehr gewandelt. Noch vor fünf Jahren bestand die Nutzung großteils aus dem Betrachten einzelner Webseiten, die als Dokumente wahrgenommen wurden. Besucht man heute eine der modernen Webseiten, so kann man schon lange nicht mehr von einem Dokument sprechen. Vielmehr sind Webseiten zu Webapplikationen geworden. Anwendungen deren Betriebsystem der Browser ist.
Den größten Schritt in diese Richtung geht Google mit \emph{Chrome OS}, einem Betriebssystem das nur noch aus einem Browser besteht. Alle Applikationen laufen ausschließlich im als Webanwendungen im Browser. Die Verfügbarkeit verschiedener Webapplikationen in allen Bereichen der Computernutzung hat enorm zugenommen und es gibt kaum mehr Aufgaben für die ausschließlich native Anwendungen zur Verfügung stehen. So scheint Googles Ziel den Browser als neues Betriebssystem zu etablieren nicht in all zu weiter Ferne.

Eine Reihe an Voraussetzungen muss erfüllt werden, damit der Benutzer von Webanwendungen im Vergleich zur Nutzung nativer Applikationen keine Einbußen hinnehmen muss: Zunächst muss die Geschwindigkeit der Internetverbindung ausreiched hoch sein, um die Applikation und deren Inhalte ohne lange Wartezeiten zu übertragen. Anders als bei nativen Applikationen muss die Applikation selbst bei jeder Nutzung mitübertragen werden. Obwohl der Browser eine zusätzliche Schicht zwischen Applikation und Prozessor darstellt, darf die Ausführung nicht wesentlich langsamer sein, als die nativer Applikationen. Sowohl für die Geschwindigkeit der Internetverbindungen, als auch für die Geschwindigkeit der Ausführung ist bereits heute ein Niveau erreicht, dass die Nutzung von Webapplikationen ermöglicht und für die nächsten Jahre ist noch ein deutliches Wachstum in beiden Bereichen zu erwarten.

Damit aus dem Browser eine Umgebung zur Ausführung von Applikationen wird, müssen die Hardwarekomponenten des Computers aus dem Browser heraus verfügbar sein. Diese Schnittstellen (\emph{APIs}) finden unter dem Schlagwort \emph{HTML5} Einzug in moderne Browser und ermöglichen so beispielsweise den Zugriff auf das Adressbuch des Nutzers, seinen aktuellen Standort, Kamera und Mikrofon oder auch Systemkomponenten wie die Grafikkarte oder den Speicher. All das sind Funktionen, die native Applikationen schon immer nutzen konnten, für Webanwendungen aber erst seit kurzer Zeit zur Verfügung stehen. Das stellt die Browserhersteller mitunter auch vor Sicherheitsprobleme, da diese Zugriffe keinesfalls unauthorisiert erfolgen dürfen. 

Vorteilhaft an Webapplikationen ist unter anderem die schnelle und einfache Verfügbarkeit. Ohne einlegen eines Datenträgers und ohne Installationsprozess steht die Anwendung sofort zur Verfügung. Da die Daten bereits online gespeichert sind ist Kollaboration und Synchronisation zwischen mehreren Rechnern und Benutzern einfacher möglich.

Für den Applikations-Entwickler stellt der Browser eine Möglichkeit zur plattformübergreifenden Entwicklung dar. Durch Allianzen der Browserhersteller und die Festsetzung gemeinsamer Standards ist es, abgesehen von kleinen Anpassungen, meist möglich eine Webapplikation unter beliebigen Betriebsystemen und Browsern auszuführen. In den Standards definierte Technologien erfodren üblicherweise auch keine Installation eines Plug-In. Lediglich die unterschiedliche Verfügbarkeit verschiedener Technologien ist bisher noch ein Problem, das der Entwickler bedenken muss.

Die Entwicklung und der Einsatz von Webapplikationen wird in den kommenden Jahren weiter zunehmen und viele native Anwendungen vom Markt verdrängen. Trotzdem wird es sicherlich weiterhin Bereiche geben, in denen der Einsatz einer nativen Anwendung sinnvoller oder notwendig ist.

