\section{Mögliche Erweiterungen für SumoViz3D}
\label{erweiterungen}
Mit der Entwicklung von SumoViz3D wurde der Grundstein für eine vollwertige Visualisierung und Auswertung der Fußgängersimulationsdaten gelegt. Eine große Menge an Erweiterungsmöglichkeiten steht offen. Im Folgenden werden einige davon kurz erläutert.

\begin{itemize}
\item Bisher ist die Darstellung verschiedener Stockwerke nicht möglich. Diese Daten sind aber in der Ausgabedatei mit gespeichert und stehen somit zur Verfügung. Gerade durch die dreidimensionale Darstellung in SumoViz3D würde es sich anbieten diese Funktionalität zu integrieren. Problematisch bei der Darstellung der Stockwerke ist die Verdeckung tieferliegenderer Stockwerke.

\item Aktuell ist es zwar möglich, Standbilder der Visualisierung herunterzuladen, nicht aber den Ablauf der Animation in Form eines Videos. Die Standbildfunktion ist als Teil der canvas-API definiert und in der Funktion \verb+toDataURL()+ implementiert. Zwar ist es nicht möglich Bewegtbilder direkt aus dem canvas-Element zu exportieren, aber über den Abruf aller Einzelbilder könnte ein Video generiert werden. Das Video müsste entweder clientseitig berechnet, oder alle Einzelbilder an der Server übertragen werden. Bei der clientseitigen Berechnung ist jedoch die Funktionalität mittels JavaScript sehr eingeschränkt.

\item Die Auswertung und Aufbereitung der Simulationsdaten lässt sich noch wesentlich erweitern. Weitere Einfärbungsoptionen für die Fußgänger beispielsweise nach Quelle oder Ziel sind denkbar. Entsprechende Daten sind nicht in den Datensätzen enthalten und müssten berechnet werden. Denkbar sind auch statistische Auswertungswerkzeuge, um zum Beispiel den Fußgängerdurchfluss an bestimmten Stellen zu messen.

\item Da durch die Änderung des Datenformats jeder Fußgänger nun einzeln identifizierbar ist, können diese Daten für die Visualisierung genutzt werden. Beispielsweise können die Wege der einzelnen Fußgänger mittels Linien dargestellt werden, die Kamera kann den Weg eines Fußgängers verfolgen und zu jedem Fußgänger können Auswertungen der Geschwindigkeit und Dichte über die Zeit generiert werden.

\item Die einzelnen Zeitpunkte der Simulation werden in dieser Version von SumoViz3D schrittweise gerendert, wodurch die Fußgängerobjekte von einer Position zur nächsten springen. In einer Erweiterung könnte zwischen zwei aufeinanderfolgenden Schritten interpoliert und so ein flüssigerer Animationablauf erzeugt werden. Dazu muss das Zeichnen der Fußgänger in der \verb+requestAnimationFrame+-Methode stattfinden. In diesem Zuge kann auch eine Steuerung der Abspielgeschwindigkeit implementiert werden.

\item Die Übertragung der Simulationsdaten über das Internet kann, gerade bei umfangreichen Szenarien, einige Zeit in Anspruch nehmen. Hier könnten die Daten partiell bei Bedarf nachgeladen werden. Mit der Verwendung von JavaScript \emph{WebWorkern} wäre ein paralleles Herunterladen und parsen der kommenden Simulationsschritte möglich, ohne den Ablauf der Visualisierung zu unterbrechen. Größe der Daten und Frequenz der Anfragen sollten abhängig von der Verbindungsqualität ermittelt und angepasst werden.


\end{itemize}